<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>About</title>
				<author>Torsten Roeder</author>
				<author>Klaus Rettinghaus</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>unpublished</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>born here</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="h1">Über das Projekt</head>
			<p rend="alignCenter">von Torsten Roeder und Klaus Rettinghaus</p>
		</front>
		<body>
			<div>
				<div>
					<head>Einleitung</head>
					<p>Kulturelles Erbe wird zunehmend vielfältig in digitalen Formen
						hervorgebracht. Für einen stetig wachsenden Teil dieses
						Born-Digital-Materials werden besondere Zugangsarten benötigt: Lesegeräte
						für veraltete Medienspeicher müssen konserviert und bereitgehalten werden,
						Emulatoren für nicht mehr unterstützte Betriebssysteme entwickelt und Daten
						in aktuellere Formate übertragen werden – was manchmal nur noch mithilfe von
						Computerarchäologen gelingt.</p>
					<p>Der Erhalt digitalen Kulturerbes wird jedoch nicht nur durch deren technische
						Verfügbarkeit garantiert, sondern bedarf zusätzlich einer kritischen
						Beleuchtung und wissenschaftlich fundierten Kommentierung. Im Bereich des
							<q>analogen</q> kulturellen Erbes werden beispielsweise
						jahrhundertealte, zerfallende Handschriften für die Wissenschaft und für die
						Öffentlichkeit in textkritischen (digitalen, analogen und hybriden)
						Editionen aufbereitet und verfügbar gemacht: Dies müsste mit denselben
						Konsequenzen auch für jedwede Überlieferung relevanten kulturellen Erbes in
						digitaler Form gelten. Benötigen wir also (digitale) textkritische Editionen
						von Born-Digital-Texten?</p>
				</div>
				<div>
					<head>Digitale Fachmagazine der 8-Bit-Ära</head>
					<p>Ein Beispiel, das konservatorische und textkritische Aspekte verbinden kann,
						ist in digitalen Fachmagazinen überliefert, die in den späten 1980er und
						frühen 1990er Jahren auf 5¼-Zoll-Disketten (<q>Floppy Disk</q>) publiziert
						wurden. Ein beachtenswerter Teil dieser sogenannten <q>Diskmags</q> richtete
						sich an Nutzer des 8-Bit-Rechners Commodore 64 (kurz: C64) und bediente
						primär eine frühe User- und Gamer-Community. Diskmags enthielten einerseits
						benutzbare Software (meist Public Domain) und andererseits Besprechungen neu
						erschienener Software, Rezensionen aktueller Spiele, Hardwaretipps und
						-bauanleitungen, Editorials, Leserbeiträge und mehr. Schätzungsweise
						existierten über 30 Diskmags, unter denen im deutschsprachigen Raum die
						Titel Magic Disk 64 (1987–1993) und Game On (1988–1995) zweifelsohne zu den
						bekanntesten gehörten.</p>
					<p>Die Überlieferungssituation der Diskmags ist prekär. In öffentlichen
						Institutionen sind kaum Bestände erhalten, und viele Exemplare werden nur
						noch in Privatsammlungen konserviert. Zudem drohen die Datenträger ihre
						Inhalte zu verlieren, und inwieweit die gedruckten Titelseiten, mit denen
						die Diskmags ausgeliefert wurden, überhaupt noch greifbar sind, ist
						unerschlossen. Es ist einer sehr lebendigen 8-Bit-Szene zu verdanken, dass
						zumindest ein Teil der Binärdaten noch verfügbar ist; deren Erschließung
						allerdings vorrangig die Interessen der Fangemeinde bediente und bislang
						höchstens ansatzweise unter wissenschaftlichen Vorzeichen geschah. Bei
						anderen professionellen Bewahrern ist die Diskmagazin-Thematik offenbar noch
						nicht weiter ins Bewusstsein gerückt.</p>
				</div>
				<div>
					<head>Computerspielekritik als Forschungsobjekt</head>
					<p>Diskmags sind unter anderem für die Kulturwissenschaft interessant, da die
						Spiele-Rezensionen (auch <q>Spieletests</q>) unmittelbar das zeitgenössische
						Erleben von Computerspielen widerspiegeln. Die damaligen Kriterien
						hinsichtlich Konzept, Ästhetik (Grafik, Animationen, Sound, Musik) und
						Spielerfahrung sind aus heutiger Sicht kaum noch nachvollziehbar und können
						allenfalls von Zeitzeugen mit überzeugender Authentizität geschildert
						werden: Die C64-Hardware war mit 320x200 Bildpunkten, 16 Farben, 64KiB RAM,
						einer Rechenleistung von ca. 1MHz und einem dreistimmigen SID-Soundchip
							<q>state of the art</q>, und bot Programmierern sowie Konsumenten völlig
						neue Nutzungsmöglichkeiten und Erlebnisräume. Und das sogar mit
							<q>Haushaltsgeräten</q>: Es war gängig, anstelle eines Monitors den
						Fernseher als Bildschirm zu verwenden, und die Mono-Tonausgabe über die
						eigene Soundanlage laufen zu lassen. Über den kreativen Umgang mit der
						technischen Grundausstattung des Commodore 64 und der Auslotung ihrer
						Grenzen wurde in der Fachcommunity ausführlich diskutiert. Beispielsweise
						konnte der Soundchip dazu gebracht werden, Sprachausgaben zu erzeugen (z. B.
						im Spiel <title>Ghostbusters</title>, vgl. Rettinghaus 2018), und man fand
						heraus, dass durch eine besondere Behandlung der sogenannten <q>Sprites</q>
						(vgl. Morrow 2019) bildschirmfüllende Animationen kreiert werden konnten (z.
						B. im Spiel <title>Katakis</title>, C64 Wiki 2019c, Abschnitt
							<q>Katakis-Entwicklungs-System</q>). Die in den Diskmags (und
						Printmagazinen, z.B. 64er) überlieferten Rezensionen sind für Studien im
						Gebiet der 8-Bit-Ära eine unersetzliche Quelle.</p>
					<p>Ein Blick in die Magic Disk 64 veranschaulicht deren Potenzial als Quelle
						kulturgeschichtlicher Untersuchungen. In frühen Ausgaben sind die
						Spieleberichte sehr kurz und lesen sich mehr wie Teasertexte, weshalb die
						Bezeichnung <q>Rezension</q> im Sinne einer kritisch-reflexiven Betrachtung
						noch nicht angemessen ist. Die Texte vermitteln die Thematik und die
						Atmosphäre eines Spiels und übernehmen vielmehr die Aufgabe, in der
						8-Bit-Umgebung eine Vorstellungswelt zu stimulieren. In späteren Ausgaben
						werden die Texte ausführlicher und kritischer, und ein Bewertungsraster
						tritt hinzu. Trotz dieser Objektivierungstendenz bleibt das subjektive
						Spielerlebnis – so lassen die bislang gesichteten Texte vermuten – der
						entscheidende Faktor für die Bewertung. Anhand der Entwicklung der
						Spieleberichte über einen längeren Zeitraum (und den Vergleich mit weiteren
						Textkorpora) ließen sich sowohl die Herausbildung einer 8-bit-spezifischen
						Spieleästhetik als auch eine Genese der Computerspielekritik beobachten und
						nachvollziehen.</p>
				</div>
				<div>
					<head>Herausforderungen einer digitalen Edition</head>
					<p>Als Quellenmaterial stellen Diskmags eine Herausforderung dar. Die einerseits
						historische und andererseits technische Distanz sprechen für eine zeitgemäß
						aufbereitete (digitale) Präsentation. Ein Versuch, die Texte zugänglich zu
						machen, wurde bereits durch ein anonymes Underground-Portal unternommen. Die
						dort wiedergegebenen Texte wurden per OCR aus Originaldaten generiert,
						welche der Beschreibung nach im Floppy-Image-Format <q>.d64</q> vorlagen.
						Diese Texte bildeten die Grundlage für eine neudigitalisierte Ausgabe.</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head>Literatur</head>
				<listBibl>
					<bibl xml:id="b.64er">64er (1984–1996) 64er – Das Magazin für Computerfans, Haar
						(bei München): Markt+Technik Verlag, 1984–1996. (ZDB: 50387-3)</bibl>
					<bibl>C64 Wiki (2019a) “Magic Disk 64”, Website: C64 Wiki, 17. März 2019, 21:11
						Uhr. URL: https://www.c64-wiki.de/wiki/Magic_Disk_64</bibl>
					<bibl>C64 Wiki (2019b) “Game On”, Website: C64 Wiki, 28. März 2019, 21:28 Uhr.
						URL: https://www.c64-wiki.de/wiki/Game_On</bibl>
					<bibl>C64 Wiki (2019c) “Katakis”, Website: C64 Wiki, 29. August 2019, 18:25 Uhr.
						URL: https://www.c64-wiki.de/wiki/Katakis</bibl>
					<bibl>C64 Wiki (2019d) “Ghostbusters”, Website: C64 Wiki, 4. September 2019,
						10:45 Uhr. URL: https://www.c64-wiki.de/wiki/Ghostbusters</bibl>
					<bibl>Game On (1988–1995) Game On. Das C64-Spielemagazin auf Diskette, Nürnberg:
						CP Computer Publications, 1988–1995. (ZDB: 1276125-4)</bibl>
					<bibl>HVSC (1996–2019) The High Voltage SID Collection. Commodore 64 music for
						the masses, URL: https://www.hvsc.c64.org/</bibl>
					<bibl>Internet Archive (2013) “64’er Magazine”, Website: archive.org, 9. Januar
						2013. URL: https://archive.org/details/64er_magazine</bibl>
					<bibl>Magic Disk 64 (1987–1993) Magic Disk 64. Das C64-Magazin auf Diskette,
						Nürnberg: CP Computer Publications, 1987–1993. (ZDB: 1275979-X)</bibl>
					<bibl>Morrow (2019) Steve Morrow: “C64 Sprites Defined”, Website: C64 Brain, 4.
						Februar 2019. URL:
						https://www.c64brain.com/graphics/c64-sprites-defined/</bibl>
					<bibl>National Semiconductor Corporation (1989) Mass Storage Handbook, Section
						5: Floppy Disk Controller. Santa Clara: National Semiconductor, 1989.
						(archiviert unter: Internet Archive)</bibl>
					<bibl>Pepto (2017) Philip “Pepto” Timmermann: “Calculating the color palette of
						the VIC II”, Februar 2017. URL: https://www.pepto.de/projects/colorvic/;
						siehe auch die Fassung von 2001: “Commodore VIC-II Color Analysis
						(Preview)”. URL:
						http://unusedino.de/ec64/technical/misc/vic656x/colors/</bibl>
					<bibl>Rettinghaus (2018) Klaus Rettinghaus: “Sidology. Zur Geschichte und
						Technik des C64-Soundchips”, in: Digitale Spiele, 2018. DOI:
						10.14361/9783839440025-018</bibl>
					<bibl>Wikipedia (2018) “Game On”, Website: Wikipedia. Die freie Enzyklopädie, 2.
						Dezember 2018, 18:35 Uhr. URL: https://de.wikipedia.org/wiki/Game_On</bibl>
					<bibl>Wikipedia (2019) “Magic Disk 64”, Website: Wikipedia. Die freie
						Enzyklopädie, 9. Mai 2019, 21:06 Uhr. URL:
						https://de.wikipedia.org/wiki/Magic_Disk_64</bibl>
					<bibl>www.c64.at (o. D.) “Diskmag-Archiv”, Website: www.c64.at. Das Verzeichnis
						von deutschsprachigen Magazinen für den C64, ohne Datum. URL:
						http://www.c64.at/pages/diskmag-archiv.php</bibl>
				</listBibl>
			</div>
		</body>
		<back>
			<p>zuletzt geändert am 22.02.2020</p>
		</back>
	</text>
</TEI>
